# O corpo digital do rei, neurônios-espelho e cismogênese
Na mobilização digital bolsonarista, em termos da teoria do populismo, há a questão da centralidade do corpo nesses processos, exemplos extremos são a preservação do corpo físico após a morte de personalidades carismáticas como Evita Perón e Lenin. Mazzarella diz que o populismo se alimenta da "plenitude radical do corpo do líder no qual as pessoas podem encontrar uma imagem palpável da sua própria substância".

O comportamento do todo é replicado nas partes, e vice-versa. A diferença entre indivíduo e coletivo colapsa. É uma geometria fractal. A topologia não-euclidiana é a dos fractais, que é um modo de ver o espaço que não passa por 1, 2 ou 3 dimensões. Como é impossível dizer onde começa um fractal e termina outro, é impossível dizer onde começa o Bolsonaro e terminam seus seguidores, pois um é a replicação do outro. Bolsonaro alimenta estas expectativas constantemente ao afirmar em seus tweets que tomou alguma decisão oficial com base em pedidos de seus seguidores, eleitores, etc. O fractal funciona "para dentro" do grupo. Esses que se destacam e não se submetem a ele (ou sejam, não o replicam) são, justamente, excluídos. Aconteceu com o Mandetta, Moro, e tantos outros.

Há a expectativa de que a salvação virá em algum momento, por isso eles têm que confiar no plano, ter paciência, aguentar firme a incompreensão daqueles que são "escravos" do sistema, que um dia a redenção virá e o mundo saberá que eles que estavam certos o tempo todo, e o mais interessante: é um culto sem líder. Por que? O líder é o próprio corpo fractal formado pelos seguidores, e o que propicia isso são os loops cibernéticos desta internet. A figura do líder popular tem 2 corpos: o primeiro é a incorporação de uma figura de autoridade que "decide o indecidível". O segundo corpo é o modelo para a encarnação das massas: sem uma imagem de corpo, as massas não visualizam seu próprio corpo-imagem. Em termos da Teoria dos Sistemas de Niklas Luhmann: o corpo encarnação é o da observação de primeira ordem; o de autoridade o da observação de segunda ordem. A importância dos líderes está na encarnação da palavra, uma imagem de incorporação que fornece à massa desorganizada uma imagem de seu corpo.

Para analisar a formação do "corpo digital do rei" depois da facada, em 1991, Coronil havia afirmado que "a violência força os limites do que é permissível, iluminando paisagens históricas escondidas em um “flash”... Biografia individual e história coletiva parecem se unir momentaneamente, e história e corpo tornam-se o terreno um do outro".

Permanecia ainda, a questão de por que a mobilização populista precisa necessariamente se dar em torno de uma pessoa (e não de uma ideia, ou instituição). A resposta está em neurônios-espelho e cognição incorporada, e a base disso é biológica. É claro que a teoria dos neurônios-espelho é ainda recente e controversa, mas bate muito com o tema da mímese e da cognição encorporada que já vem de muito tempo na teoria social, cibernética, etc, infelizmente, falar em biologia é tabu na antropossociologia, mas ela é uma parte constitutiva do ser humano.

Experimentos feitos nos anos 90 observaram que o mesmo grupo de neurônios dispara quando a pessoa realiza uma ação, e quando ela vê outra pessoa realizando a mesma ação (!). Isso tem uma "base" mais geral na forma humana, mas como tudo no homo sapiens há variações ambientais - os disparos podem acontecer com animais, por exemplo, e não acontecer com outros humanos. Ao que tudo indica esse processo implica familiaridade. Ou seja, o que a antropologia (por causa do trabalho de campo etnográfico), sabe há décadas: que empatia vem de conhecer e conviver com o "outro", não apenas abstratamente (embora isso ajude) mas principalmente na prática, usando o corpo. Da mesma forma, o etnocentrismo também é "natural" ao fenômeno humano (que, como todo animal social, funciona na prática em "grupos", e não enquanto espécie), mas a comunicação empática e respeitosa pode fazer com que essas barreiras se quebrem. Este é o componente 'socialista' da antropologia. A antropologia também é a ciência da empatia.

O código aberto do "algoritmo do Twitter" não faz muito sentido quando a plataforma é, na verdade, um sistema complexo de códigos e modelos de aprendizado de máquina que interagem com o comportamento humano.

Os neurônios-espelho e a cognição encorporada explicariam de modo eficaz porque a técnica de design de conteúdo (mímese inversa - mesma forma com conteúdo invertido, uma meta-função que bifurca ontologias em várias escalas, que embora do ponto de vista local pareça simétrica, do ponto de vista do sistema ela é hierárquica, pois o que está em disputa é o meta-enquadre englobante) foi tão eficaz em produzir incomensurabilidade com o "inimigo". Enquanto o corpo digital do rei (o eixo da equivalência em Laclau) operaria pela mímese-identidade (empatia total entre eu e outro, o "normal" dos neurônios-espelho), o antagonismo amigo-inimigo (eixo da diferença) atuaria pela mímese inversa, produzindo falta total de empatia. Neste caso, os neurônios-espelho seriam "treinados" a reconhecer o inimigo como um espelho invertido de si, e não disparariam. Esses ciclos não apenas de reforçam o aprendizado, mas de manter o ambiente circunscrito. Experimentos na psicologia da cognição encorporada têm mostrado que esse "aprendizado" existe, e pode se dar inclusive por meio de exposição a imagens. Diante disso, fica fácil entender porque as mídias sociais, hoje, não encorajam a empatia e alimentam polarização, pois a arquitetura algorítmica baseada em marketing é feita para agregar as pessoas em clusters homofílicos (igual com igual), separando assim de outras "bolhas".

É o verdadeiro sentido da expressão "cidadão de bem": reconhecimento bifurcado (às custas do outro, tendo como seu completo contrário o reconhecimento universal). cidadania, só para quem é do bem - ou seja, do meu grupo. Liberdade e direitos para mim, censura e repressão para o outro. Uma atualização do clássico brasileiro: "aos amigos tudo, aos inimigos, a lei". É como se a "guerra cultural" fosse a aplicação do divisor (político) amigo/inimigo a todas as esferas do mundo da vida, a tal "cismogênese". O paradoxo vem do fato de que, após a cismogênese, continua a necessidade de se encontrar novos inimigos.

Há um aspecto cognitivo muito importante que a direita explora bem, que é, na linguagem batesoniana, o "vínculo". Começar sempre por aquilo que é inegável, que ninguém poderia ser contra: no lavajatismo, a corrupção; no QAnon, a pedofilia, e suas múltiplas versões no bolsonarismo. Isso explica a lava Jato ser neoliberal. Foi operação contra "fraudes", não corrupção. Quando se ouve os relatos, como o do powerpoint, se observa como a operação era tomada pela lógica conspiratória. Tudo que o PT fazia no governo passou a ser visto numa lógica de fraude. Começando pelo vínculo, você joga a comunicação contraditória, e daí vira a chave propondo uma solução para o duplo-vínculo. Neste caso, vínculo: a democracia se baseia no voto popular, duplo-vínculo: o sistema eleitoral tem falhas e é potencialmente manipulável, solução: voto impresso auditável. O vínculo é o ponto de partida mais elementar de técnicas de hipnose, que nada mais é que a produção de um fluxo de influência concentrado.

Bateson tem uma teoria sobre a emergência da diferença entre fato e ficção entre humanos, com base em processos rudimentares em outros mamíferos. Grosso modo, como eles não têm cultura, é preciso estar sempre refazendo a relação mapa-território que é sempre instável, então o animal precisa estar testando essas fronteiras: amigo ou inimigo. Um problema com a internet seria o colapso de contexto desses enquadres, então haveria uma certa "reversão" para esses comportamentos elementares. Como entre 2 cães potencialmente inimigos existe um portão, está "garantido" que não chegarão às vias de fato, então podem antagonizar com mais facilidade do que se houvesse o risco real da ameaça (dentes à mostra) se tornar um ataque real. A distância entre o online e offline neste sentido desempenharia uma função talvez análoga à do portão. O antagonismo é livremente expresso, porém com a "segurança" de que a ameaça não se concretizará. O ponto principal, que não é tão óbvio, é que a arquitetura, ao desestabilizar os enquadres, está ativamente promovendo esse tipo de antagonismo ritualizado.

O bolsonarismo tende a reverter o que na antropologia se chama de "formas elementares", e há razões para isso, boa parte das quais estão na infraestrutura de mídia. Bateson em A Theory of Play and Fantasy, um texto muito intrigante que especula sobre a "passagem" evolutiva entre processos cognitivos primários (grosso modo, inconsciente, instinto) e secundários (consciência reflexiva) no Homo sapiens, a partir de formas rudimentares de metacomunicação em outros animais (por exemplo, como dois cachorros brincando de brigar entendem que estão brincando e não brigando de verdade), ou seja, como uma espécie adquire a capacidade de diferenciar entre mapa (linguagem) e território (objeto). Sem entrar nos meandros da explicação que ele oferece, quero deixar a lista de exemplos de processos desse tipo que ele dá: brincadeira (play), fantasia, ameaça, embuste, comportamento histriônico (e seu complemento, uma audiência que dá atenção), ritual, gambling e jogar com risco.

É ou não é o checklist do bolsonarismo? Sem falar de uma passagem onde ele menciona (mas não elabora muito) a frequência de inversões nesse tipo de situação, do tipo plot twist ou ilusionismos, e da analogia com hipnose, que é muito pertinente e tem fundamento claro na atual infraestrutura de mídia. Não estou dizendo que se retorna totalmente para o processo primário, mas há uma clara reversão do processo secundário, que é o que equilibra a incapacidade do primeiro de alcançar meta-enunciados e sua tendência a ver o mundo no "preto-e-branco". Esses processos todos reverberam num jogo básico de (nos termos dele) amizade vs hostilidade, que no bolsonarismo toma a forma do código amigo-inimigo. Mecanismos básicos de demarcação de fronteira de grupo em mamíferos sociais e em outros grupos de animais também.

Esses processos cognitivos também pesam nos julgamentos morais/éticos que fazemos. O "velho" Piaget batia muito nessa tecla. A medida em que nossa cognição avança no processo de aprendizagem, a capacidade de ver o mundo "colorido" acontecia. Mas continua intrigante diante do fato de haver muita gente escolarizada até demais, que continua vendo esse mundo "preto-branco". Nisso sem dúvida a internet e sua forma de comunicação ajuda o povo a regrediram nessas formas cognitivas. Ajuda a explicar porque educação formal não é critério importante, pois diz respeito a processos secundários, sendo que as plataformas e o bolsonarismo atuam nos processos primários. O bolsonarismo se aproveita dessa reversão cognitiva que as plataformas fazem para reverter o processo cognitivo do povo e causar a cismogênese.

Uma das convergências com técnicas de hipnose é justamente partir do que já está dado, incontestável (anticorrupção, antipedofilia, nacionalismo) para a partir daí ir colocando a pessoa "em fluxo" de influência, ou seja, com isso, o bolsonarismo empurra o framing para uma estruturação binária não apenas de diferença (o que não é igual a mim mas com que posso "brincar" e conviver a uma distância saudável), mas enquanto espelho invertido que é uma ameaça existencial a mim e meu grupo (relação de guerra).

Leituras aprofundadas:
- [The King's Two Bodies And The Liberal Modernity|](https://hedgehogreview.com/issues/eating-and-being/articles/the-kings-two-bodies-and-the-crisis-of-liberal-modernity)
- [Wired | Elon Musk’s Plan to Open Source the Twitter Algorithm Won’t Solve Anything](https://www.wired.com/story/twitter-open-algorithm-problem/)
- Mimesis and Alternity (Taussig)
- [Teoria da midiatização: uma perspectiva semioantropológica e algumas de suas consequências](https://www.revistas.usp.br/matrizes/article/view/82928)
- [Três perspectivas sobre a midiatização e suas implicações na pesquisa em Comunicação](https://periodicos.ufpb.br/index.php/tematica/article/view/45890)
